%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem

\documentclass[fleqn,10pt]{voorstel}



%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

\JournalInfo{HoGent Bedrijf en Organisatie}
\Archive{Bachelorproef 2018 - 2019} % Of: Onderzoekstechnieken

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{Toegankelijkheid native apps in Android en iOS}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Pieter Vandendriessche\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Roel Van Gils\textsuperscript{2} (Eleven Ways)}
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:pieter.vandendriessche.y0257@student.hogent.be}{pieter.vandendriessche.y0257@student.hogent.be};
  \textsuperscript{2} \href{mailto:roel@elevenways.be}{roel@elevenways.be};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{Toegankelijkheid bij mobiele apps laat een ontwikkelaar toe om zoveel mogelijk gebruikers te bereiken. Zonder de nodige aanpassingen dreigt de groep gebruikers met een beperking geen toegang meer te hebben tot informatie, sociale interactie en economische betrokkenheid. Onwetendheid zorgt ervoor dat de groot aantal functionaliteiten aangeboden in zowel iOS als Android niet gebruikt worden voor apps toegankelijker te maken. In dit onderzoek wordt nagegaan in welke mate beide platformen verschillen inzake toegankelijkheid. Dit onderzoek zal enkele richtlijnen bepalen die de ontwikkelaar moet toepassen om zijn applicatie toegankelijk te maken voor zoveel mogelijk gebruikers. Aan de hand van deze richtlijnen zal er ook onderzocht worden of bepaalde populaire applicaties toegankelijk genoeg zijn.
Ook wordt er gekeken of verbeteringen voor toegankelijkheid een positief effect heeft op het gebruikersgemak van apps. Er wordt verwacht van dit onderzoek dat er meer aandacht moet gespendeerd worden aan toegankelijkheid voor mobiele apps. Hopelijk mag dit onderzoek bijdragen aan toekomstige integratie van toegankelijkheid in mobiele apps.  }

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Onderzoeksdomein. Mobiele applicatieontwikkeling --- Toegankelijkheid } % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
